\section*{Exercício 4}
\begin{theorem}{Teorema de Noether generalizado}{noether_generalizado}
    Se a ação é \emph{quase-invariante} sob a transformação infinitesimal
    \begin{align*}
        t &\to \tilde{t} = t + \epsilon X(q(t), t)&q^k(t) &\to \tilde{q}^k(\tilde{t}) = q^k(t) + \epsilon \psi^k(q(t), \dot{q}(t), t),
    \end{align*}
    isto é, se existe uma função \(G = G(q(t), t)\) tal que
    \begin{equation*}
        \Delta S = \int_{\tilde{t}_A}^{\tilde{t}_B} \dli{\tilde{t}} \tilde{L} - \int_{t_A}^{t_B} \dli{t} \left(L + \epsilon \diff*{G(q(t), t)}{t}\right) = 0,
    \end{equation*}
    onde \(\tilde{L} = L\left(\tilde{q}(\tilde{t}), \diff{\tilde{q}}{\tilde{t}}, \tilde{t}\right)\) e \(L = L\left(q(t), \diff{q}{t}, t\right)\), então a quantidade
    \begin{equation*}
        I = hX - \diffp{L}{\dot{q}^k}\psi^k + G
    \end{equation*}
    é a integral de movimento associada à simetria, com a função energia dada por \(h = \diffp{L}{\dot{q}^k}\dot{q}^k - L\).
\end{theorem}
\begin{proof}
    Notemos que
    \begin{equation*}
        \diff{\tilde{t}}{t} = 1 + \epsilon \dot{X}\quad{\text{e}}\quad\diff{t}{\tilde{t}} = 1 - \epsilon\dot{X}
    \end{equation*}
    em primeira ordem em \(\epsilon\). Assim, as velocidades generalizadas sob a transformação infinitesimal são dadas por
    \begin{equation*}
        \diff{\tilde{q}^k}{\tilde{t}} = \diff{t}{\tilde{t}}\diff{\tilde{q}}{t} = (1 - \epsilon \dot{X})(\dot{q}^k + \epsilon \dot{\psi^k}) = \dot{q}^k + \epsilon \xi^k,
    \end{equation*}
    onde definimos \(\xi^k = \dot{\psi^k} - \dot{X}\dot{q}^k\). Com isso a lagrangiana avaliada após a transformação é
    \begin{align*}
        \tilde{L} &= L(q(t) + \epsilon \psi, \dot{q}(t) + \epsilon\xi, t + \epsilon X)\\
                  &= L + \epsilon \left(\psi^k \diffp{L}{q^k} + \xi^k \diffp{L}{\dot{q}^k} + X\diffp{L}{t}\right).
    \end{align*}

    Se a ação é quase-invariante por esta transformação, temos
    \begin{align*}
        \Delta S &= \int_{\tilde{t}_A}^{\tilde{t}_B}\dli{\tilde{t}} \tilde{L} - \int_{t_A}^{t_B} \dli{t} \left(L + \epsilon \dot{G}\right)\\
                 &= \int_{t_A}^{t_B} \dli{t} \left(\tilde{L}\diff{\tilde{t}}{t} - L - \epsilon \dot{G}\right)\\
                 &= \epsilon\int_{t_A}^{t_B} \dli{t} \left[L\dot{X} + \psi^k \diffp{L}{q^k} + \xi^k\diffp{L}{\dot{q}^k} + X \diffp{L}{t} - \dot{G}\right] = 0.
    \end{align*}
    Portanto, a condição necessária e suficiente para que a ação seja quase-invariante por esta transformação é
    \begin{equation*}
        \dot{G} = L \dot{X} + \psi^k \diffp{L}{q^k} + (\dot{\psi}^k - \dot{X}\dot{q}^k)\diffp{L}{\dot{q}^k} + X\diffp{L}{t},
    \end{equation*}
    isto é, o lado direito desta equação deve ser igual à alguma derivada total em relação ao tempo de uma função das posições e do tempo.

    Pela definição da função energia temos
    \begin{align*}
        \diff{G}{t} &= \left(L - \diffp{L}{\dot{q}^k}\dot{q}^k\right)\dot{X} + X\diffp{L}{t} + \psi^k\diff*{\left(\diffp{L}{\dot{q}^k}\right)}{t} + \dot{\psi}^k\diffp{L}{\dot{q}^k}\\
                    &= -h \dot{X} - \diff{h}{t}X + \diff*{\left(\psi^k\diffp{L}{\dot{q}^k}\right)}{t}\\
                    &= \diff*{\left(-hX + \psi^k\diffp{L}{\dot{q}^k}\right)}{t},
    \end{align*}
    onde utilizamos as equações de Euler-Lagrange. Desse modo, temos que
    \begin{equation*}
        \diff{I}{t} = 0,
    \end{equation*}
    onde \(I = hX - \psi^k\diffp{L}{\dot{q}^k} + G\), como desejado.
\end{proof}
\begin{exercício}{Transformação de escala}{exercício04}
    Considere um sistema unidimensional com coordenada generalizada \(q\) cuja lagrangiana é
    \begin{equation*}
        L = \frac12 m \dot{q}^2 - V(q).
    \end{equation*}
    Uma transformação de escala modifica a variável independente tempo bem como a variável dinâmica \(q\) segundo
    \begin{equation*}
        t \to \tilde{t} = \rho t\quad\text{e}\quad q(t) \to \tilde{q}(\tilde{t}) = \rho^d q(\rho t),
    \end{equation*}
    onde a quantidade \(d\) é chamada \emph{dimensão de escala} da variável dinâmica \(q\).
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Derive a forma infinitesimal desta transformação.
        \item Qual o valor que a dimensão de escala \(d\) deve ter para que a teoria seja invariante por esta transformação para \(V = 0\)?
        \item Para o valor de \(d\) encontrado, determine a forma mais geral de \(V\) para que a teoria seja invariante por transformações de escala.
        \item Usando o teorema de Noether, obtenha a quantidade conservada \(D\) pela transformação de escala.
    \end{enumerate}
\end{exercício}
\begin{proof}[Resolução]
    Para que a transformação seja a identidade, devemos ter \(\rho = 1\). Deste modo, podemos parametrizar a transformação ao redor da identidade por
    \begin{equation*}
        t \to \tilde{t} = e^\alpha t\quad\text{e}\quad q(t) \to \tilde{q}(\tilde{t}) = e^{\alpha d} q(\rho t),
    \end{equation*}
    para algum \(\alpha \in \mathbb{R}\). Assim, para \(\alpha \ll 1\) temos o gerador infinitesimal desta transformação dado por
    \begin{align*}
        t \to \tilde{t} &= (1 + \alpha)t& q(t) \to \tilde{q}(\tilde{t}) &= (1+d\alpha)q(t + \alpha t),\\
                        &= t + \alpha t& &=(1+d \alpha)q(t) + \alpha t \dot{q}(t).
    \end{align*}

    % Dessa forma, temos \(\diff{\tilde{t}}{t} = 1 + \alpha\) e \(\diff{t}{\tilde{t}} = 1 - \alpha\), portanto
    % \begin{align*}
    %     \diff{\tilde{q}}{\tilde{t}} &= \diff{t}{\tilde{t}} \diff{\tilde{q}}{t} = (1 - \alpha)[(1+d\alpha)\dot{q}(t) + \alpha t\ddot{q}(t) + \alpha \dot{q}(t)]\\
    %                                 &= (1 + d \alpha)\dot{q}(t) + \alpha t \ddot{q}(t).
    % \end{align*}
    Definindo \(X = t,\) \(\psi = d q(t) + t \dot{q}(t)\), temos
    \begin{equation*}
        \tilde{t} = t + \alpha X\quad\text{e}\quad\tilde{q}(\tilde{t}) = q(t) + \alpha \psi.
    \end{equation*}
    Desse modo, para que a ação seja quase-invariante pela transformação, devemos ter
    \begin{equation*}
        L \dot{X} + \psi \diffp{L}{q} + (\dot{\psi} - \dot{X}\dot{q})\diff{L}{\dot{q}} + X \diffp{L}{t} = \dot{G}
    \end{equation*}
    para alguma função \(G = G(q, t)\). Computando diretamente vemos que
    \begin{align*}
        L \dot{X} + \psi \diffp{L}{q} + (\dot{\psi} - \dot{X}\dot{q})\diff{L}{\dot{q}} + X \diffp{L}{t} &= \frac12 m\dot{q}^2 - V(q) + (dq + t\dot{q})(-V'(q)) + (d\dot{q} + t\ddot{q})m\dot{q}\\
                                                                                                                &= \left(d + \frac12\right)m\dot{q}^2 - V(q) - (dq + t\dot{q})V'(q) + m\ddot{q} t\dot{q}\\
                                                                                                                &= \left(d + \frac12\right)m\dot{q}^2 -V(q) - (dq + 2t\dot{q})V'(q),
    \end{align*}
    onde utilizamos a equação de movimento \(m\ddot{q} = -V'(q)\). Notemos que
    \begin{equation*}
        \diff*{\left[tV(q)\right]}{t} = V(q) + t\dot{q}V'(q),
    \end{equation*}
    portanto
    \begin{equation*}
        L \dot{X} + \psi \diffp{L}{q} + (\dot{\psi} - \dot{X}\dot{q})\diff{L}{\dot{q}} + X \diffp{L}{t}  = \left(d + \frac12\right)m\dot{q}^2 + \left[V(q) - dqV'(q)\right] - \diff*{\left[2tV(q)\right]}{t},
    \end{equation*}
    isto é, se \(d = -\frac12\) e o potencial satisfizer a equação diferencial
    \begin{equation*}
        V(q) - dqV'(q) = 0,
    \end{equation*}
    obtemos \(G(q, t) = -2 tV(q)\), logo a ação é quase-invariante por transformações de escala.

    Neste caso, integrando a equação diferencial, obtemos o potencial
    \begin{equation*}
        V(q) = kq^{-2}
    \end{equation*}
    para alguma constante de integração \(k \in \mathbb{R}\). Ainda, pelo \nameref{thm:noether_generalizado}, a quantidade
    \begin{align*}
        D &= hX - \diffp{L}{\dot{q}}\psi + G\\
          &= \left(\frac12 m\dot{q}^2 + V(q)\right)t - m\dot{q}\left(-\frac{1}{2}q + t\dot{q}\right) - 2t V(q)\\
          &= \left(-\frac12 m\dot{q}^2 - V(q)\right)t + \frac12m\dot{q}q\\
          &= \frac12 mq\dot{q}-ht
    \end{align*}
    é a integral de movimento associada à transformação de escala.
\end{proof}
